\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Aischa Kabir, Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
		The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Altklausur Computergrafik DCSM AI R. Dörner SS20}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein.
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\section*{Aufgabe 2}
	\begin{figure}
		\label{2}
		\caption{Zeigt die Pyramide in der Ausgangslage.}
		\includegraphics[width=\linewidth]{SS20A2a1}
	\end{figure}
	\subsection*{a)}
	Im CoordIndex sind die Punkte in der Falschen Richtung verbunden und eine Fläche 123 fehlt. \ref{2}
	\begin{lstlisting}
		coordindex(4320-1130-11102-1134-1123)
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	Ansatz aus der Linearen Algebra: Zwei Richtungsvektoren sind zu finden und deren Kreuzprodukt zu berechnen. Ergebnis ist der Normalvektor, welcher senkrecht zu diesen Vektoren steht.
	\begin{align*}
		\vec{n} &= \vec{AC} x \vec{AB} \\
		&=
		\left(
		\begin{matrix}
			2 \\
			2 \\
			0
		\end{matrix}
		\right) -
		\left(
		\begin{matrix}
			1 \\
			1 \\
			4
		\end{matrix}
		\right) x
		\left(
		\begin{matrix}
			0 \\
			2 \\
			0
		\end{matrix}
		\right) -
		\left(
		\begin{matrix}
			1 \\
			1 \\
			4
		\end{matrix}
		\right) \\
		&=
		\left(
		\begin{matrix}
			1 \\
			1 \\
			-4
		\end{matrix}
		\right) x
		\left(
		\begin{matrix}
			-1 \\
			1 \\
			-4
		\end{matrix}
		\right) \\
		&=
		\left(
		\begin{matrix}
			0 \\
			8 \\
			2
		\end{matrix}
		\right)
	\end{align*}
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}
		Def T2 Transform {
			DEF T2 Transform {
				rotation 0 1 0 -1,57
				center 1 1 4
				scale 0.5 0.5 1
				childern[
				USE S1
				]
			}
		}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{d)}
	Hinweis: Kamera hat bereits Weltkoordinaten 2 0 -1 \\
	\begin{align*}
		\vec{p}_{spitze} &= \left(
		\begin{matrix}
			1 \\
			1 \\
			4
		\end{matrix}
		\right) \\
		\vec{p}_{cam} &=
		\left(
		\begin{matrix}
			2 \\
			0 \\
			-1
		\end{matrix}
		\right) \\
		\| \vec{d} \| &= \| \vec{p_{cam}} - \vec{p_{spitze}} \| \\
		&= \| \left(
		\begin{matrix}
			1 \\
			1 \\
			4
		\end{matrix}
		\right) -
		\left(
		\begin{matrix}
			2 \\
			0 \\
			-1
		\end{matrix}
		\right) \| \\
		&=
		\| \left(
		\begin{matrix}
			-1 \\
			1 \\
			5
		\end{matrix}
		\right) \| \\
		&= \sqrt{(-1)^2 + 1^2 + 5^2} \\
		&= \sqrt{27}
	\end{align*}
	\subsection*{e)}
	Berücksichtige Drehung um 90 Grad. Up-Vektor zeigt dann entlang der y-Achse.
	\begin{figure}
		\caption{Zeigt Kamera Viewpoint und Upvektor}
		\includegraphics[width=\linewidth]{SS20A2e}
	\end{figure}
	$
	\vec{v} =
	\left(
	\begin{matrix}
		0 \\
		1 \\
		0
	\end{matrix}
	\right)
	$
	\subsection*{f)}
	Für die Überführung in Weltkoordinaten muss um die Achse (1, 1, 0) um 90 Grad gedreht werden. Zusätzlich erfolgt eine Translation um (2, 0, -1). Für die Drehung muss zunächst auf eine andere Achse gedreht werden. Das folgende Bild illustriert den Zusammenhang. Zunächst wird um 45 Grad um die z-Achse gedreht, wodurch die Gerade auf der y-Achse liegt. Hierdurch wird es möglich um die x-Achse zu drehen. Zum Schluss muss die Hilfsdrehung um die z-Achse rückgängig gemacht werden.
	\begin{figure}
		\caption{Zusammenhang x,y und z-Achse}
		\includegraphics[width=\linewidth]{SS20A2f}
	\end{figure}
	\begin{align*}
		\vec{p}^{welt} &= T(2, 0, -1) \cdot R_z(-45) \cdot R_x(90) \cdot R_z(45) \cdot \vec{p}^{Kamera} \\
		&=
		\left(
		\begin{matrix}
			1 & 0 & 0 & 2 \\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 1 & -1 \\
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}
		\right) \cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			cos -45 & -sin -45 & 0 & 0 \\
			sin -45 & cos -45 & 0 & 0 \\
			0 &0 & 1 & 0  \\
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}
		\right)
		\left(
		\begin{matrix}
			0 & 0 & 1 & 0 \\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			-1 & 0 & 0 & 0  \\
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}
		\right)
		\left(
		\begin{matrix}
			cos 45 & -sin 45 & 0 & 0 \\
			sin 45 & cos 45 & 0 & 0 \\
			0 &0 & 1 & 0  \\
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}
		\right) \cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			0 \\
			1 \\
			0 \\
			0
		\end{matrix}
		\right)
	\end{align*}
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	\begin{lstlisting}
		gl.postion = projection * view * model * position;
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}
		vec3 p = (1.0 / position.w) * position.xyz;
	\end{lstlisting}
	\subsection*{c)}
	Das Schlüsselwort uniform wird verwendet um Werte an die GPU zu übergeben, welche sich nach dem Aufruf des Shaders nicht mehr ändern.
	\subsection*{d)}
	Der Winkel $\alpha$ entspricht dem Einfallswinkel des auftreffenden Lichts. Der Cosinussatz kann angewendet werden um $\alpha$ zu berechnen.
	
	\subsection*{f)}
	Das Ambiente Licht ist eine Konstante sie wird einfach addiert.
	\begin{lstlisting}
		uniform vec3 aLight;
		diffuseColor = diffuseColor + aLight;
	\end{lstlisting}
	\subsection*{g)}
	Spekulares Licht wird noch nicht berücksichtigt. \\
	Es benötigt: Spekulare Intensität der Lichtquelle; Reflexionskoffizient; Shininess
	\subsection*{h)}
	Bei einer LichtpunktQuelle gibt es keine Lightdirection mehr. Sie wird ersetzt durch Position. Die Position wird beeinflusst durch die Modelmatrix.
	\begin{lstlisting}
		uniform lightPos = model * pos;
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	$
	q_e = \left(
	cos 30, sin 30 \cdot \frac{1}{\sqrt{2}}
	\cdot
	\left(
	\begin{matrix}
		1 \\
		-1 \\
		0
	\end{matrix}
	\right)
	\right)
	$
	\subsection*{b)}
	Drehung um die Achse (1, -1, 0) um 60 Grad.
	\subsection*{c)}
	Damit eine Drehung erfolgen kann muss die Drehachse auf eine der Ursprungsachsen gedreht werden. Hirzu wird um 45 Grad um die Z-Achse gedreht. \ref{1}
	\begin{figure}
		\label{1}
		\caption{Drehachse von oben inklusive Achsenbezeichnung.}
		\includegraphics[width=\linewidth]{SS20A4c.png}
	\end{figure}
	Daraus ergeben sich zwei Eulerwinkel.
	1: (60, 0, 45) 2: (0, 0, -45)
	\subsection*{d)}
	\begin{align*}
		\vec{p'} &= R_y(-45) \cdot R_x(60) \cdot R_y(45) \cdot \vec{p} \\
		&=
		% -45 Grad y Achse
		\left(
		\begin{matrix}
			cos -45 & 0 & sin -45 & 0 \\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			- sin -45 & 0 & cos -45 & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		%60 Grad x Achse
		\left(
		\begin{matrix}
			1 & 0 & 0 & 0 \\
			0 & cos 60 & -sin 60  & 0\\
			0 & sin 60 & cos 60 & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		%45 y achse
		\left(
		\begin{matrix}
			cos 45 & 0 & sin 45 & 0 \\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			- sin 45 & 0 & cos 45 & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		\left(
		\begin{matrix}
			x \\
			y \\
			z \\
			1
		\end{matrix}
		\right)
	\end{align*}
	\subsection*{d)}
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Gimbal Locks entstehen wenn zwei Drehachsen auf einander gelegt werden. Beim Gimbal Lock fehlt eine Achse, um die nicht gedreht werden kann.
	\subsection*{b)}
	BRDF: Messen der Reflektion für gezieltere Darstellung in Szenen.
	\subsection*{c)}
	-1 bis 1
	\subsection*{d)}
	Renderinggleichung ist Basis für globale Beleuchtung. \\
	Reflektionsgleichung gibt Aufschluss über Speigelung.
	\subsection*{e)}
	Alle Objekte ausßerhalb des Sichtvolumens werden abgeschnitten.
	\subsection*{f)}
	Phong-Beleuchtung berücksichtigt nur lokale Gegebenheiten.
	%End of solution
\end{document}
